\documentclass[a4paper]{article}

% ----------------GENERAL---------------- 

% GENERAL
\usepackage{amsmath, amssymb, float, xcolor,fancyhdr,hyperref,multicol}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

% MARGINS
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2cm, left=2cm, right=3cm] {geometry}

% HYPERLINKS
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false, % make the links colored
    linktocpage % creates links for table of contents  page numbers
}

% TITLE
\title{Résumé \\ MATH-207(d) Analyse IV} 
\date{Dernière mise à jour : \today}
\author{Cleo Charollais}

% HEADERS - FOOTERS
\pagestyle{fancy}
%\fancyhf{}
\rhead{Cleo Charollais}
%\chead{}
\lhead{Résumé – MATH-207(d) Analyse IV} 
%\rfoot{}
%\cfoot{\pagenumbering{}}
%\lfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


% ----------------SPECIFICS---------------- 

% ALGORITHMS
%\usepackage{algorithm}
%\usepackage[noend]{algpseudocode}

% ELECTRICAL CIRCUITS
%\usepackage{circuitikz}[europeanresistors] \usetikzlibrary{babel}
%\newenvironment{nscenter}{\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}{\par\noindent\ignorespacesafterend}
%\newcommand{\bcir}{\begin{nscenter}\begin{circuitikz}}
%\newcommand{\ecir}{\end{circuitikz}\end{nscenter}}
%\newcommand{\res}{european resistor}
%\newcommand{\evs}{european voltage source}
%\newcommand{\ecs}{european current source}
%\newcommand{\ecvs}{european controlled voltage source}
%\newcommand{\eccs}{european controlled current source}

% ANALYSIS
\newcommand{\pd}[2]{\frac{\partial #1 }{\partial #2}}
%\newcommand{\pdn}[3]{\frac{\partial^{#3} #1}{\partial {#2}^{#3}}}
%\newcommand{\rtw}{\mathbb{R}^2}
%\newcommand{\rth}{\mathbb{R}^3}
%\newcommand{\rf}{$f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R} \quad$}
%\newcommand{\QED}{\hfill\ensuremath{\square}}
%\newcommand{\limni}{\lim_{n\longrightarrow +\infty}}
%\newcommand{\limnz}{\lim_{n\longrightarrow +0}}
%\newcommand{\limxi}{\lim_{x\longrightarrow +\infty}}
%\newcommand{\limxz}{\lim_{x\longrightarrow +0}}
%\newcommand{\diiv}{\mathrm{div}}
%\newcommand{\rt}{\mathrm{rot}}
\newcommand{\cf}{f : O \rightarrow \mathbb{C}}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left( #1 \right)}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left( #1 \right)}
\newcommand{\cint}[2][z]{\int_{\gamma} \, \left. #2 \right. \, \mathrm{d} #1}
\newcommand{\interior}[1]{\mathrm{int} \left( #1 \right)}
\newcommand{\lap}[2][z]{\mathfrak{L} \left( {#2} \right)\left( {#1} \right)}
\newcommand{\der}[2][x]{\frac{\mathrm{d}{#2}}{\mathrm{d}{#1}}}

% IMAGES
%\newcommand{\img}[2][1]{\begin{center}\includegraphics[scale=#1]{Ext/#2.png}\end{center}}


%CS2
%\usepackage{pgfplots}


% MISC
%\newcommand{\ul}[1]{\underline{#1}}




\usepackage[
    type={CC},
    modifier={zero},
    version={1.0},
]{doclicense}

\begin{document}
\maketitle
\vspace*{\fill}
\doclicenseThis \newpage
\tableofcontents \newpage
\section{Analyse Complexe}
\subsection{Fonctions Holomorphes}
\subsubsection{Fonction Holomorphe}
Pour un ouvert $O \subset \mathbb{C}$, une fonction $\cf$ est \textit{holomorphe} si $f$ est dérivable $\forall z_0 \in O$ i.e.
\begin{align*}
f'(z_0) = \lim_{z \rightarrow z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z-z_0}
\end{align*}
\paragraph{}existe et est finie.
\paragraph{Remarque} Les règles de dérivations dans $\mathbb{R}$ sont aussi valables dans $\mathbb{C}$.
\subsubsection{Équations de Cauchy-Riemann} 
Pour un ouvert $O \subset \mathbb{C}$ et $\cf$ telle que pour $z = x+iy$
\begin{align*}
&u(x,y) = \re{f(x + iy)} & v(x,y) = \im{f(x+iy)}
\end{align*}
\paragraph{}Alors Les deux porpositions suivantes sont équivalentes :
\begin{enumerate}
\item $f$ est holomorphe.
\item les fonctions $u, v \, \in C^\infty$ satisfont l'équations de Cauchy-Riemann $\forall x,y \, \in O$.
\end{enumerate}
\begin{align*}
\pd{u}{x} = \pd{v}{y}  \qquad \quad \pd{u}{y} = - \pd{v}{x}
\end{align*}
\paragraph{} Si $f$ est holomorphe dans $O$, 
\begin{align*}
f'(z) = \pd{u}{x}(x,y) + i \pd{v}{x	}(x,y) = \pd{v}{y}(x,y) - i \pd{u}{y}(x,y)
\end{align*} 
\subsection{Intégration Complexe}
\subsubsection{Intégrale complexe}
Soit $\Gamma \subset \mathbb{C}$ une courbe régulière de paramétrisation $\gamma : [a,b] \rightarrow \Gamma$, soit $f : \Gamma \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction continue, on note
\begin{align*}
\int_{\Gamma} \, \left. f(z) \right. \, \mathrm{d}z = \cint{f(z)} = \int_a^b \, \left. f(\gamma(t)) \gamma '(t) \right. \, \mathrm{d}t
\end{align*}
Si $\Gamma$ est régulière par morceaux, i.e. $\Gamma = \bigcup_{k=1}^m \Gamma_k$ ,où toutes les courbes $\Gamma_k$ sont régulières, alors, 
\begin{align*}
\int_{\Gamma} \, \left. f(z) \right. \, \mathrm{d}z = \sum_{k = 1}^m \int_{\Gamma_k} \left. f(z) \right. \, \mathrm{d}z
\end{align*}
\subsubsection{Théorème de Cauchy}
Pour $D \subset \mathbb{C}$ un domaine smplement connexe, $ f: D \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction holomorphe et une courbe $\gamma \subset D$, alors 
\begin{align*}
\cint{f(z)} = 0
\end{align*}
\subsubsection{Formule intégrale de Cauchy} 
Pour $D \subset \mathbb{C}$ un domaine smplement connexe, $ f: D \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction holomorphe et une courbe $\gamma \subset D$, alors 
\begin{align*}
f(z) = \frac{1}{2\pi i} \cint[\xi]{\frac{f(\xi)}{\xi - z}} \qquad \forall z \in \interior{\gamma}
\end{align*}
\paragraph{} De plus, 
\begin{align*}
f^{(n)}(z) = \frac{n!}{2\pi i}\cint[\xi]{\frac{f(\xi)}{(\xi - z) ^{n +1}}} \qquad \forall z \in \interior{\gamma}
\end{align*}
\subsection{Séries de Laurent}
\subsubsection{Série de Laurent}
Soit $D \subset \mathbb{C}$ un dommaine simplement connexe avec $z_0 \in D$, Soient $f : D \setminus \{z_0\} \rightarrow \mathbb{C}$, $N \in \mathbb{N}$ et
\begin{align*}
L_Nf(z) &= \sum_{n=-N}^N c_n(z - z_0)^n\\
&= \frac{C_{-N}}{(z - z_0)^N}  + \dots + \frac{C_{-1}}{(z - z_0)} + c_0 + c_1(z-z_0) + \dots + c_N(z-z_0)^N
\end{align*}
\paragraph{} Où
\begin{align*}
c_n = \frac{1}{n!}f^{(n)}(z) = \frac{1}{2\pi i}\cint[\xi]{\frac{f(\xi)}{(\xi - z)^{n+1}}}
\end{align*}
\paragraph{}Et
\begin{align*}
Lf(z) = \lim_{N\rightarrow \infty} L_Nf(z) =\sum_{n=-\infty}^{+\infty} c_n(z - z_0)^n = \underbrace{\sum_{n=0}^{+\infty} c_n(z - z_0)^n}_{\text{partie reguliere}} + \underbrace{\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{c_{-n}}{(z - z_0)^n}}_{\text{partie singuliere}}
\end{align*}
\paragraph{Remarques}
\begin{itemize}
\item $z_0$ est un \textit{point régulier} si la partie singulière de la série de laurent st zéro, i.e. $c_n = 0$ $\forall n < 0$.
\item $z_0$ est un \textit{pôle d'ordre} $m$ si $c_n = 0$ $\forall n < -m$ et $c_{-m} \neq 0$.
\item $z_0$ est une \textit{singularité essentielle} si la partie régulière de la série de Laurent est zéro,  i.e. $c_n = 0 $ $\forall n \geq 0$.
\item $c_{-1}$ est le \textit{résidu} de $f$, noté $\text{Res}_{z_0}(f)$.
\item Le \textit{rayon de convergence} $R$ de la série de Laurent est le plus grand $R > 0$ tel que \\$\left\lbrace z \in \mathbb{C} \, \big\vert \, \left\vert z - z_0 \right\vert < R  \right\rbrace \subset D$.
\item Si $f: D \rightarrow \mathbb{C}$ est holomorphe sur $D$ alors tous les $z_0 \in D$ sont des points réguliers et la série de Laurent est la même que la série de Taylor.
\end{itemize}
\subsubsection{Pôles}
Pour $f (z)  = \frac{p(z)}{q(z)}$ si $z_0$ est un zéro d'ordre $k$ de $p$ et un zéro d'ordre $l$ de q.
\begin{itemize}
\item Si $l > k$, $z_0$ est un pôle d'ordre $m = l - k$ de $f$.
\item Si $l \leq k$, $z_0$ est un point régulier de $f$.
\end{itemize}
\subsection{Calcul des Résidus}
Si $z_0$ est un pôle d'ordre $m$ de $f$, alors 
\begin{align*}
\mathrm{Res}_{z_0}(f) = \frac{1}{(m - 1 )!} \lim_{z \rightarrow z_0} \left[ \frac{\mathrm{d}^{m -1}}{\mathrm{d}z^{m - 1}} \left( (z - z_0)^ {m} f(z)\right)\right]
\end{align*} 
\paragraph{}Si $f(z) = \frac{p(z)}{q(z)}$ avec $p$ et $q$ holomorphes telles que $p(z_0) \neq 0$, $q(z_0) = 0$ et $q'(z_0) \neq 0$, alors
\begin{align*}
\mathrm{Res}_{z_0}(f) = \frac{p(z_0)}{q'(z_0)}
\end{align*}
\subsection{Théorème des Résidus}
\subsubsection{Théorème des Résidus}
\paragraph{}Soient $D \subset \mathbb{C}$ un domaine simplement connexe, $\gamma \subset D$ une courbe simple, fermée et régulière par morceaux. 
\paragraph{} Soient $ \lbrace z_ i \rbrace_{i=0}^m \subset \, \gamma$ et $f: D \setminus \{ z_i \}_{i=0}^m \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction holomorphe. Alors, 
\begin{align*}
\cint{f(z)} = 2\pi i \sum_{k = 0}^m\mathrm{Res}_{z_k}(f)
\end{align*}
\subsubsection{Applications aux intégrales réelles}
\paragraph{Application 1} Calcul des intégrales de la forme 
\begin{align*}
\int_0^{2\pi} f(\cos\theta,\sin\theta)\, \mathrm{d}\theta
\end{align*}
\paragraph{} où $f : \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ est telle que $f(\cos\theta,\sin\theta) = \frac{P(\cos\theta,\sin\theta)}{Q(\cos\theta,\sin\theta)}$  avec $Q(\cos\theta,\sin\theta) \neq 0 $ $\forall \theta$
\paragraph{Méthode} Avec $z = e^{i\theta}$, on pose 
\begin{align*}
\tilde{f}(z) = \frac{1}{iz} f\left( \frac{1}{2} \left( z + \frac{1}{z} \right), \frac{1}{2i} \left( z - \frac{1}{z}\right) \right)
\end{align*}
\paragraph{}Donc
\begin{align*}
\cint{\tilde{f}(z)} &= \int_0^{2\pi} \tilde{f}(e^{i\theta})(ie^{i\theta}) \, \mathrm{d}\theta \\
&= \int_0^{2\pi} f(\cos\theta,\sin\theta)\, \mathrm{d}\theta\\
&= 2\pi i \sum_{k = 0}^m\mathrm{Res}_{z_k}(\tilde{f})
\end{align*}
\paragraph{Application 2} Calcul des intégrales de la forme 
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty} R(x)e^{i\alpha x}\, \mathrm{d}x
\end{align*}
\paragraph{} où 
\begin{itemize}
\item $a \geq 0$
\item $R(x)= \frac{P(x)}{Q(x)}$
\item $Q(x) \neq 0$ $\forall x$
\item deg$Q- $ deg$P \geq 2$ 
\end{itemize}
\paragraph{On pose}
\begin{align*}
\tilde{R}(z) = R(z) e^{i \alpha z}
\end{align*} On a
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty} R(x)e^{i\alpha x}\, \mathrm{d}x = 2\pi i \sum_{k = 0}^m\mathrm{Res}_{z_k}(\tilde{R})
\end{align*}
\section{Analyse de Fourier}
\subsection{Transformée de Laplace}
\paragraph{} Soit $f : \mathbb{R}_+ \rightarrow \mathbb{R}$ et  $\gamma_0 \in \mathbb{R}$ telle que 
\begin{align*}
\int_0^{+\infty} \vert f(t) \vert e^{-\gamma_0 t} \, \mathrm{d}t < \infty
\end{align*}
\paragraph{} La \textit{transformée de Laplace} est définie par
\begin{align*}
\mathfrak{L}(f)(z) = F(z) = \int_0^{+\infty} f(t)e^{-zt} \, \mathrm{d}t \qquad \forall z \in \left\lbrace z \in \mathbb{C} \, \big\vert \, \re{z} \geq \gamma_0 \right\rbrace
\end{align*}
\paragraph{Remarques}
\begin{itemize}
\item $\gamma_0$ est \textit{l'abcisse de convergence de $f$}
\end{itemize}
\subsection{Propriétés}
\paragraph{} Pour $f$ et $g$ avec des transformées de Laplace $\mathfrak{L}(f)=F$ et $\mathfrak{L}(g) = G$
\subsubsection{Holomorphie}
\paragraph{} $F$ est holomorphe dans $\left\lbrace z \in \mathbb{C} \, \big\vert \, \re{z} \geq \gamma_0 \right\rbrace$
\subsubsection{Linéarité}
\paragraph{} Pour $a,b \in \mathbb{R}$
\begin{align*}
\lap{af + bg} = a\lap{f} + b\lap{g}
\end{align*} 
\subsubsection{Dérivation}
\paragraph{} Si $f \in C^n$
\begin{align*}
\lap{\frac{\mathrm{d}^n f}{\mathrm{d}t^n}} = z^n \lap{f} - \sum_{k = 0}^{n -1} z^k \frac{\mathrm{d}^{n-k-1} f}{\mathrm{d}t}(0)
\end{align*}
\subsubsection{Intégration}
\paragraph{} Si $f \in C^0$
\begin{align*}
\lap{\int_0^t \, f(s)\, \mathrm{d}s} = \frac{\lap{f}}{z}
\end{align*}
\subsubsection{Décalage}
\paragraph{} Si $a > 0, b \in \mathbb{R}$
\begin{align*}
\lap{e^{-bt}f(at)} = \frac{1}{a}\lap[\frac{z + b}{a}]{f} \qquad \forall z \in \left\lbrace z \in \mathbb{C}\, \big\vert \, \re{\frac{z+b}{a}} \geq \gamma_0 \right\rbrace
\end{align*}
\subsubsection{Convolution}
\paragraph{} Soit
\begin{align*}
(f \ast g) (t) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(t-s)g(s)\, \mathrm{d}s =  \int_{0}^t f(t-s)g(s)\, \mathrm{d}s
\end{align*}
\paragraph{} Alors
\begin{align*}
\lap{f \ast g} = \lap{f}\lap{g}
\end{align*}
\subsubsection{Inversion}
\paragraph{} Si 
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty} \vert \lap[\gamma + i s]{f}\vert \, \mathrm{d}s < \infty
\end{align*}
\paragraph{} Alors
\begin{align*}
f(t) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty} \lap[\gamma + i s]{f} e^{(\gamma + is)t}\, \mathrm{d}s
\end{align*}
\subsection{Laplace pour les EDO}
\subsubsection{Problème de Cauchy}
\paragraph{} Le problème est de trouver une solution $y(t)$ pour 
\begin{align*}
\begin{cases}
a_2 y''(t) + a_1y'(t)+ a_0y(t) = f(t) & t>0 \\
y(0) = y_0 \\
y'(0) = y_1
\end{cases} 
\end{align*}
\paragraph{} Avec $a_2, a_1, a_0, y_0, y_1 \in \mathbb{R}$ et $a_2 \neq 0$
\paragraph{Résolution} En utilisant la linéarité de la transformée de Laplace, et les propriétés des dérivées et avec $\lap{f} = F(z) $ et $\lap{y} = Y(z)$ on a
\begin{align*}
F(z)&=  a_2 \lap{y''} + a_ 1\lap{y'}+ a_0 \lap{y}\\
F(z) &=  a_2 \left( z^2 Y(z) - zy(0) - y'(0) \right) + a_1 \left( zY(z) - y(0) \right) + a_0 Y(z) \\
F(z) &= Y(z) \left( a_2 + a_1 + a_0 \right) -a_2 \left( zy_0 + y_1 \right) - a_1 \left( y_0 \right) \\
Y(z) &= \frac{ F(z) +  a_2 \left( zy_0 + y_1 \right) - a_1 \left( y_0 \right) }{a_2 + a_1 + a_0 }
\end{align*}
\paragraph{} Ainsi
\begin{align*}
\mathfrak{L}^{-1}(Y)(t) = \mathfrak{L}^{-1}\left(\frac{ F(z) +  a_2 \left( zy_0 + y_1 \right) - a_1 \left( y_0 \right) }{a_2 + a_1 + a_0 }\right)(t)
\end{align*}
\subsection{Laplace pour les EDP}
\subsubsection{Équation de la chaleur}
\subsubsection{Équation des ondes}
\end{document}